\section{Теоретическая часть}

\subsection{Введение}

Кольца Ньютона являются частным случаем интерференционных полос равной толщины. Обычно для наблюдения колец Ньютона на выпуклую линзу с малой кривизной поверхности кладётся плоская хорошо отполированная стеклянная пластинка. При этом между линзой и пластинкой образуется воздушный слой, постепенно утолщающийся к краям линзы (см. рис. 1). Если этот слой освещать белым светом, то видно, что место соприкосновения линзы и пластинки окружено цветными кольцами, а при монохроматическом освещении — чередующимися светлыми и темными кольцами. При наблюдении колец Ньютона в проходящем свете в центре картины будет видно светлое пятно, а при наблюдении в отраженном свете — как в данной работе — темное.


\subsection{Интерференция света в тонком слое}

Рассмотрим два луча, падающих от точечного источника $S$ монохроматического света с длиной волны $\lambda$ на клинообразный воздушный слой, заключенный между двумя стеклянными пластинами (см. рис. 2). Луч $SA$ преломляется на верхней границе слоя, отражается от нижней границы в точке $В$ и выходит из слоя в точке $С$. Луч $SC$ испытывает в точке $С$ отражение. Поскольку источник света $S$ точечный, то волны приходящие в точку $С$ по пути $SABC$ и по пути $SC$ когерентны и будут интерферировать. Если провести через точку $А$ перпендикуляр $AD$ к лучам $SA$ и $SC$, считая их параллельными, то оптическую разность хода $\Delta$ между этими волнами, можно выразить в виде
\begin{align} \label{eq:th:3}
	\Delta = AB + DC - n DC,
\end{align}
где $n$ -- показатель преломления стекла.

\begin{gather} 
	\label{eq:th:4} AB = BC = \frac{h}{\cos \beta}, \\
	\label{eq:th:5} AC = 2 AE = 2h \tan \beta, \\
	\label{eq:th:6} DC = AC \sin \alpha = 2h \tan \beta \sin \alpha
\end{gather}
следует, что
\begin{align} \label{eq:th:7}
	\Delta = \frac{2h}{\cos \beta} - 2nh \tan \beta \sin \alpha.
\end{align}

Учитывая закон Снеллиуса
\begin{align} \label{eq:th:8}
	n \sin \alpha = \sin \beta,
\end{align}
получим в итоге:
\begin{align} \label{eq:th:9}
	\Delta = 2h \cos \beta.
\end{align}

Необходимо также учесть, что при отражении от оптически более плотной среды фаза волны меняется на $\pi$, иначе говоря, происходит <<потеря полуволны>>. Таким образом, окончательно выражение для оптической разности хода принимает вид
\begin{align} \label{eq:th:10}
	\Delta = 2h \cos \beta + \frac{\lambda}{2}
\end{align}



Вычисление радиуса линзы
\begin{align} \label{eq:th:1}
	R = \frac{n \, \cos \beta}{4 \lambda} \cdot \frac{d_k^2}{k}
\end{align}

Формула определения погрешности радиуса линзы:
\begin{align} \label{eq:th:2}
	\Delta R = \frac{n}{4 \lambda k} \left(2d\, \Delta d \cdot \cos \beta + d^2 \, \Delta \beta \cdot \sin \beta\right)
\end{align}

Формула абсолютной погрешности квадрата диаметра кольца Ньютона:
\begin{align} \label{eq:th:11}
	\Delta d_k^2 = \sqrt{\left(\frac{\partial 	d_k^2}{\partial d_k}\right)^2 \Delta d_k^2} = \sqrt{4 d_k^2 \Delta d_k^2} = 2 d_k \Delta d_k
\end{align}

Формула абсолютной погрешности среднего значения квадрата диаметра колец (пусть $x = d_k^2$):
\begin{align} \label{eq:th:12}
	\Delta \overline{x} = \frac{\sqrt{\sum_{i=1}^n \Delta x_{i}^2}}{n}
\end{align}